%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9_r.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Régression linéaire}
\label{sec:reglin}

\begin{exercice}
  

  \begin{center}
    \textbf{BAC ES. Amérique du nord 2003}
  \end{center}


Dans un magasin, le nombre annuel de ventes d'un appareil électroménager, relevé pendant 6 années, est donné par le tableau suivant :

\begin{center} \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année&	1996&	1997&	1998&	1999 &	2000&	2001\\ \hline
Rang de l'année $x_i$&	1&	2&	3&	4&	5&	6\\ \hline
Nombre d'appareils $y_i$&	623&	712&	785&	860& 964& 1073\\ \hline
\end{tabularx} \end{center}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate} 
		\item Représenter dans un repère orthogonal le
    nuage de  points $M(x_i~;~~y_i)$ en prenant comme unités graphiques : 2~cm pour 1~rang en abscisses et 1~cm pour 50~appareils en ordonnées, en commençant à la graduation 600.

		\item Calculer, en donnant les résultats arrondis à $10^{-2}$, les coordonnées du point moyen G du nuage et placer ce point sur le graphique.
 
	\end{enumerate}

\item
	 \begin{enumerate}
	 	 \item Calculer, en donnant les résultats arrondis à $10^{-2}$, les coordonnées du point moyen G$_1$ du nuage formé par les points M$_1$,~ M$_2$ et M$_3$, puis les coordonnées du point moyen G$_2$ du nuage formé par les points M$_4$,~ M$_5$ et M$_6$.

		\item Placer les points G$_1$ et G$_2$ sur le graphique et déterminer, avec des coefficients arrondis à $10^{-2}$, une équation de la droite (G$_1$G$_2$).

		\item En utilisant cette droite comme droite d'ajustement affine, déterminer le nombre d'appareils que l'on peut prévoir vendre en 2004.

	\end{enumerate}

\item On sait maintenant que le nombre d'appareils vendus en 
2002 est de \nombre{1125}.

	\begin{enumerate} 
		\item Ajouter le point M$_7$ (7~;~\nombre{1125}) sur le graphique précédent.

		\item On considère alors le nouveau nuage formé des points $M_i,~ 2 \leqslant i \leqslant 7$ (le nombre annuel de ventes de l'année 1996 n'est plus pris en compte).

Donner, à l'aide de la calculatrice, une équation de la droite d'ajustement affine de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés (les coefficients seront arrondis à $10^{-2}$).

		\item En utilisant cet ajustement, quel nombre d'appareils peut-on prévoir vendre 
en 2004 ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate} 
		\item 

		\item G (3,5~;~836,17).
 
	\end{enumerate}

\item
	 \begin{enumerate}
	 	 \item  G$_1$ (2~;~706,67)  et G$_2$ (5~;~965,67).

		\item La pente vaut :~$a=\frac{965,67-706,67}{5-2}\simeq86,33$.
		
		 L’équation de la droite s’écrit:~$y=ax+b$. Reste à calculer $b$.  Or on
		      sait que le point G$_1$  appartient à cette droite donc si
		      $x=2$, $y=706,67$. On en déduit que $b=534$.
		      
		 Par conséquent, l’équation de la droite (G$_1$G$_2$)
		      est: 		
		      \begin{equation*}
		        y=86,33x+534.
		      \end{equation*}

		\item 2004 correspond à $x=9$; en remplaçant $x$ par 9 dans l'équation précédente, on obtient $y=1\,311$.
	\end{enumerate}

\item 

	\begin{enumerate} 
		\item 

		\item $y=86,66x+529,88$.


		\item En remplaçant $x$ par 9 dans l'équation précédente, on obtient \nombre{1310} appareils.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{sol}
\end{exercice}


\end{document}

